{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Projeto GenT","text":"<p>Este projeto foi desenvolvido como parte da disciplina de Requisitos de Software do curso de Engenharia de Software, semestre 2025/2, Turma 1, ministrada pelo docente George Marsciano Correa.</p>"},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"#objetivo-geral","title":"Objetivo Geral","text":""},{"location":"#objetivos-especificos","title":"Objetivos Espec\u00edficos","text":""},{"location":"#integrantes-do-grupo","title":"Integrantes do grupo","text":"Giovanni Mateus <p>L\u00edder do grupo e Desenvolvedor</p> Pablo Cunha <p>Desenvolvedor </p> Ingrid Alves <p>Desenvolvedor</p> Jo\u00e3o Pedro <p>Desenvolvedor</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 12/09/25 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e documenta\u00e7\u00e3o Pablo de Jesus"},{"location":"pages/visaoDoProduto/cenarioAtual/","title":"CEN\u00c1RIO ATUAL DO CLIENTE E DO NEG\u00d3CIO","text":""},{"location":"pages/visaoDoProduto/cenarioAtual/#introducao-ao-negocio-e-contexto","title":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Neg\u00f3cio e Contexto","text":"<p>O mercado de sa\u00fade ocupacional e bem-estar corporativo tem crescido no Brasil, impulsionado pelo aumento de doen\u00e7as relacionadas ao trabalho, como estresse, burnout, ansiedade e depress\u00e3o. Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), esses transtornos est\u00e3o entre as principais causas de afastamento laboral no mundo, gerando impactos diretos na produtividade e nos custos das empresas. No cen\u00e1rio nacional, dados do Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social revelam que, somente em 2024, foram registrados quase meio milh\u00e3o de afastamentos por quest\u00f5es de sa\u00fade mental.</p> <p>Nesse contexto, destaca-se a atua\u00e7\u00e3o da professora Carla Sabrina Xavier Antloga, docente da Universidade de Bras\u00edlia, psic\u00f3loga, mestre e doutora em Psicologia Social, do Trabalho e das Organiza\u00e7\u00f5es, com foco em psicodin\u00e2mica do trabalho e qualidade de vida no trabalho. Suas pesquisas apontam que muitas empresas brasileiras ainda n\u00e3o possuem ferramentas digitais adequadas para monitorar de forma cont\u00ednua o bem-estar dos colaboradores. Com base nessa constata\u00e7\u00e3o, identificou-se a oportunidade de desenvolver uma solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica inovadora, voltada a promover ambientes laborais mais saud\u00e1veis e sustent\u00e1veis.</p>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/cenarioAtual/#identificacao-da-oportunidade-ou-problema","title":"Identifica\u00e7\u00e3o da Oportunidade ou Problema","text":"<p>As empresas enfrentam dificuldades em diagnosticar e agir sobre os fatores que afetam na qualidade de vida no trabalho, como por exemplo:</p> <ul> <li>Afastamentos por doen\u00e7as ocupacionais;</li> <li>Produtividade reduzida e queda no engajamento;</li> <li>Falta de indicadores que possam mensurar o clima organizacional;</li> <li>Resist\u00eancia de gestores e colaboradores em falar sobre sa\u00fade laboral;</li> <li>Risco de retalia\u00e7\u00f5es, caso os feedbacks n\u00e3o sejam an\u00f4nimos.</li> </ul> <p>Esses problemas comprometem a experi\u00eancia dos empregados e a sustentabilidade do neg\u00f3cio, desestimulando a imagem da empresa, sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o e seus lucros.</p> <p></p>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/cenarioAtual/#desafios-do-projeto","title":"Desafios do Projeto","text":"<p>Do ponto de vista t\u00e9cnico, h\u00e1 a necessidade de: criar uma plataforma que seja acess\u00edvel em diferentes dispositivos m\u00f3veis em conformidade do a LGPD, assegurar o anonimato dos colaboradores ao responderem aos question\u00e1rios, e tamb\u00e9m transformar os dados das respostas em informa\u00e7\u00f5es claras e visuais por meio de dashboards interativos voltados para gestores e/ou setores respons\u00e1veis.</p> <p>Existem tamb\u00e9m outros desafios, como estimular a participa\u00e7\u00e3o frequente dos trabalhadores no preenchimento dos question\u00e1rios, adaptar a ferramenta para atender pequenos e grandes neg\u00f3cios, e integrar a solu\u00e7\u00e3o aos processos de gest\u00e3o.   </p> <p>Al\u00e9m disso, o  desafio de conseguir coletar, tratar, visualizar e comparar  dados de sa\u00fade laboral dentro das empresas ou organiza\u00e7\u00f5es, e indicar poss\u00edveis planos de a\u00e7\u00e3o (tanto para gestores quanto para os pr\u00f3prios funcion\u00e1rios) tamb\u00e9m \u00e9 de grande import\u00e2ncia</p>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/cenarioAtual/#segmentacao-de-clientes","title":"Segmenta\u00e7\u00e3o de Clientes","text":"<p>Pretende-se atender quatro principais diferentes perfis de clientes:</p> <ul> <li> <p>Gestores de empresas: Orientados por resultados e indicadores de desempenho, os gestores buscam ferramentas que entreguem dados claros e acion\u00e1veis sobre o clima organizacional para melhorar a produtividade e justificar investimentos. Essa necessidade de vis\u00e3o estrat\u00e9gica e experi\u00eancia consolidada para tomar decis\u00f5es de impacto possuem uma faixa et\u00e1ria, que geralmente se concentra entre 35 e 60 anos, per\u00edodo que corresponde ao auge de carreiras de lideran\u00e7a;</p> </li> <li> <p>Colaboradores: Representando o p\u00fablico mais diverso, este grupo busca um canal simples, r\u00e1pido e, acima de tudo, an\u00f4nimo para expressar suas percep\u00e7\u00f5es sobre o trabalho. A confian\u00e7a na seguran\u00e7a da ferramenta \u00e9 crucial para sua ades\u00e3o, \u00e9 o p\u00fablico alvo do projeto . Por abranger toda a for\u00e7a de trabalho ativa , sua faixa et\u00e1ria \u00e9 a mais ampla, indo de 18 a 65 anos, englobando diferentes gera\u00e7\u00f5es com variados n\u00edveis de familiaridade tecnol\u00f3gica e expectativas sobre o ambiente corporativo;</p> </li> <li> <p>Consultores e psic\u00f3logos: S\u00e3o especialistas que ir\u00e3o utilizar a ferramenta como uma fonte de dados estruturados para validar diagn\u00f3sticos, fundamentar relat\u00f3rios t\u00e9cnicos e otimizar seus projetos de interven\u00e7\u00e3o. A exig\u00eancia de alta qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e experi\u00eancia pr\u00e1tica para atuar nessa \u00e1rea concentra esses profissionais na faixa et\u00e1ria de 30 a 55 anos, per\u00edodo em que j\u00e1 consolidaram seu percurso acad\u00eamico e profissional;</p> </li> <li> <p>Agentes de recursos humanos: Atuando como elo t\u00e1tico entre a gest\u00e3o e os colaboradores, os profissionais de RH precisam de dashboards e relat\u00f3rios objetivos para monitorar indicadores de bem-estar de forma proativa. Eles usam os dados para planejar a\u00e7\u00f5es e justificar a necessidade de novos programas. A faixa et\u00e1ria abrange de 25 a 50 anos.</p> </li> </ul>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/cenarioAtual/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 15/09/25 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e documenta\u00e7\u00e3o Pablo Cunha"},{"location":"pages/visaoDoProduto/cronogramasEntregas/","title":"CRONOGRAMA E ENTREGAS","text":""},{"location":"pages/visaoDoProduto/cronogramasEntregas/#cronograma-do-projeto","title":"Cronograma do Projeto","text":"SPRINT DURA\u00c7\u00c3O OBJETIVOS ENTREGAS VALIDA\u00c7\u00c3O SPRINT 1 08/09 - 14/09 Defini\u00e7\u00e3o de abordagem, ciclo de vida, processo e framework Documenta\u00e7\u00e3o de projeto Consentimento da equipe SPRINT 2 15/09 - 21/09 Configura\u00e7\u00e3o de ambiente, elicitar, registrar e ordenar requisitos + Backlog do produto Reuni\u00e3o com cliente para confirmar requisitos Observa\u00e7\u00f5es do cliente quanto aos requisitos SPRINT 3 22/09 - 28/09 Implementa\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas de login, cadastro e question\u00e1rio, in\u00edcio de p\u00e1gina de ger\u00eancia + Estudos de produ\u00e7\u00e3o In\u00edcio de documenta\u00e7\u00e3o de MVP e o correto funcionamento das p\u00e1ginas feitas Funcionamento validado pela equipe SPRINT 4 29/09 - 05/10 Finaliza\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas e requisitos referentes \u00e0 ger\u00eancia Defini\u00e7\u00e3o oficial do MVP Aprova\u00e7\u00e3o do cliente SPRINT 5 06/10 - 12/10 MVP em produ\u00e7\u00e3o Entrega de prot\u00f3tipo Valida\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uso r\u00e1pido do cliente e relat\u00f3rio do usu\u00e1rio SPRINT 6 13/10 - 19/10 Estudo de poss\u00edveis melhorias + an\u00e1lise e consenso, registrar, atualizar e organizar requisitos Atualizar documenta\u00e7\u00e3o + in\u00edcio das novas implementa\u00e7\u00f5es e refatora\u00e7\u00e3o Consentimento da equipe e dos stakeholders SPRINT 7 20/10 - 26/10 Verifica\u00e7\u00e3o de cadastro + refatora\u00e7\u00e3o de dashboard Dashboard atualizado Valida\u00e7\u00e3o interna SPRINT 8 27/10 - 02/11 Sistema de notifica\u00e7\u00e3o + configura\u00e7\u00e3o iOS e Android Notifica\u00e7\u00f5es ativas no app Testes em dispositivos m\u00f3veis SPRINT 9 03/11 - 09/11 Implementa\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios autom\u00e1ticos (PDF) Relat\u00f3rios export\u00e1veis Feedback do cliente e valida\u00e7\u00e3o da equipe SPRINT 10 10/11 - 16/11 Implementa\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00e3o autom\u00e1ticos M\u00f3dulo de planos de a\u00e7\u00e3o Valida\u00e7\u00e3o de usabilidade com cliente SPRINT 11 17/11 - 23/11 Tratamento de erros, ajustes finais e testes de cobertura (90%) Sistema refinado e est\u00e1vel Testes t\u00e9cnicos + cliente SPRINT 12 24/11 - 01/12 Vers\u00e3o final em produ\u00e7\u00e3o Entrega final do projeto Valida\u00e7\u00e3o final com stakeholders para dar feedbacks em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o"},{"location":"pages/visaoDoProduto/cronogramasEntregas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 15/09/25 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e documenta\u00e7\u00e3o Pablo Cunha"},{"location":"pages/visaoDoProduto/estrategias/","title":"ESTRAT\u00c9GIAS DE ENGENHARIA DE SOFTWARE","text":""},{"location":"pages/visaoDoProduto/estrategias/#estrategia-priorizada","title":"ESTRAT\u00c9GIA PRIORIZADA","text":"<p>A equipe definiu que a abordagem de desenvolvimento ser\u00e1 \u00c1gil, adotando um ciclo de vida iterativo e incremental. O processo selecionado \u00e9 o Scrum/RAD (Rapid Application Development), por permitir prototipa\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, valida\u00e7\u00e3o cont\u00ednua com os usu\u00e1rios e adapta\u00e7\u00e3o din\u00e2mica aos requisitos, caracter\u00edsticas que se alinham diretamente aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/estrategias/#quadro-comparativo","title":"QUADRO COMPARATIVO","text":"Caracter\u00edstica SCRUM/XP RAD Abordagem Geral Iterativo e incremental, com forte \u00eanfase em pr\u00e1ticas de engenharia de software (TDD, refatora\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua). Iterativo e incremental, com foco em prototipa\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, valida\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento orientado a tempo.cliente. Foco em Arquitetura Evolui gradualmente; arquitetura emergente conforme as necessidades surgem. Menor foco inicial na arquitetura; prioriza prot\u00f3tipos e entregas r\u00e1pidas para validar ideias. Estrutura de Processos Baseado em sprints curtos (2-4 semanas), com cerim\u00f4nias do Scrum e pr\u00e1ticas de XP. Estrutura flex\u00edvel, baseada em ciclos de prototipa\u00e7\u00e3o, workshops e valida\u00e7\u00e3o direta com o cliente. Flexibilidade de Requisitos Alta flexibilidade, com ajustes a cada sprint. Flexibilidade extrema, permitindo mudan\u00e7as frequentes de requisitos durante o desenvolvimento de prot\u00f3tipos. Colabora\u00e7\u00e3o com o Cliente Cliente envolvido em revis\u00f5es de sprint e feedback incremental. Cliente altamente envolvido em todo o ciclo, participando de valida\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es de prot\u00f3tipo. Complexidade do Processo Moderado, exige disciplina para manter pr\u00e1ticas t\u00e9cnicas de qualidade. Mais leve em termos t\u00e9cnicos, mas demanda alto engajamento do cliente. Qualidade T\u00e9cnica Elevada, garantida por pr\u00e1ticas de XP como TDD e integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Garantida principalmente por revis\u00f5es r\u00e1pidas, prototipa\u00e7\u00e3o e feedback do usu\u00e1rio. Pr\u00e1ticas de Desenvolvimento Inclui TDD, refatora\u00e7\u00e3o, pair programming, integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Baseia-se em prototipa\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e testes constantes com usu\u00e1rios finais. Adapta\u00e7\u00e3o ao Projeto Indicado para equipes que precisam de alta qualidade t\u00e9cnica consistente. Indicado para projetos com m\u00faltiplos perfis de usu\u00e1rios e alta incerteza nos requisitos. Documenta\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o m\u00ednima, priorizando c\u00f3digo funcionando. Documenta\u00e7\u00e3o m\u00ednima, priorizando prot\u00f3tipos e artefatos visuais. Controle de Qualidade Incorporado em testes automatizados e integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Realizado por meio de prot\u00f3tipos validados com usu\u00e1rios e feedback frequente. Escalabilidade Adequado para equipes pequenas e m\u00e9dias; pode escalar com adapta\u00e7\u00f5es. Mais indicado para equipes pequenas com clientes altamente participativos. Suporte \u00e0s Equipes de Desenvolvimento Equipes colaborativas, mas exige disciplina t\u00e9cnica rigorosa. Equipes pequenas, com foco em intera\u00e7\u00e3o direta cliente\u2013desenvolvedores."},{"location":"pages/visaoDoProduto/estrategias/#justificativa","title":"JUSTIFICATIVA","text":""},{"location":"pages/visaoDoProduto/estrategias/#justificativa-para-adocao-do-scrumrad","title":"Justificativa para Ado\u00e7\u00e3o do Scrum/RAD","text":"<p>O processo escolhido, Scrum/RAD, garante entregas r\u00e1pidas de prot\u00f3tipos funcionais e ajustes cont\u00ednuos atrav\u00e9s de valida\u00e7\u00f5es frequentes junto aos diferentes perfis de usu\u00e1rios (gestores privados, gestores p\u00fablicos, colaboradores, RH e consultores). Essa caracter\u00edstica \u00e9 essencial, pois o projeto demanda adapta\u00e7\u00e3o din\u00e2mica a novas necessidades que podem surgir ao longo do desenvolvimento. O processo comparado, Scrum/XP, embora proporcione alta qualidade t\u00e9cnica por meio de pr\u00e1ticas avan\u00e7adas de engenharia de software, n\u00e3o \u00e9 o mais adequado ao contexto, visto que o projeto requer maior velocidade de prototipa\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o direta com usu\u00e1rios em detrimento de pr\u00e1ticas t\u00e9cnicas mais rigorosas desde o in\u00edcio. Assim, o Scrum/RAD se mostra mais apropriado, equilibrando agilidade, adapta\u00e7\u00e3o e envolvimento dos usu\u00e1rios finais, fatores cr\u00edticos para o sucesso do produto.</p>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/estrategias/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A combina\u00e7\u00e3o da abordagem \u00c1gil Adaptativo com o processo Scrum/RAD assegura que o projeto ter\u00e1:</p> <ul> <li>Ciclos curtos de entrega, baseados em prot\u00f3tipos funcionais.</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o cont\u00ednua com usu\u00e1rios finais e stakeholders, garantindo alinhamento constante com as expectativas.</li> <li>Adapta\u00e7\u00e3o din\u00e2mica a mudan\u00e7as de requisitos, caracter\u00edstica essencial em um contexto com m\u00faltiplos perfis de usu\u00e1rios e demandas emergentes.</li> <li>Foco em valor e velocidade, permitindo entregar rapidamente funcionalidades priorit\u00e1rias e reduzir riscos associados ao desenvolvimento.</li> </ul> <p>Dessa forma, o Scrum/RAD representa a escolha mais apropriada para este projeto, equilibrando flexibilidade, colabora\u00e7\u00e3o intensa com o cliente e rapidez na entrega de resultados, fatores cr\u00edticos para alcan\u00e7ar os objetivos estabelecidos.</p>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/estrategias/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>https://scrumguides.org/index.html</li> </ul>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/estrategias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 15/09/25 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e documenta\u00e7\u00e3o Pablo Cunha"},{"location":"pages/visaoDoProduto/interacaooEquipeCliente/","title":"Intera\u00e7\u00e3o entre Equipe e Cliente","text":""},{"location":"pages/visaoDoProduto/interacaooEquipeCliente/#composicao-da-equipe","title":"Composi\u00e7\u00e3o da Equipe","text":"PAPEL DESCRI\u00c7\u00c3O RESPONS\u00c1VEL QA Respons\u00e1vel por planejar, executar e documentar os testes de software, garantindo que cada entrega esteja de acordo com os requisitos e padr\u00f5es de qualidade definidos. Atua na identifica\u00e7\u00e3o de falhas, propondo melhorias e assegurando a confiabilidade do sistema. Pablo Cunha De Jesus Analista de requisitos Respons\u00e1vel por elicitar, documentar e gerenciar os requisitos do sistema, traduzindo as necessidades do cliente em funcionalidades claras e compreens\u00edveis para a equipe de desenvolvimento. Atua como ponte entre os stakeholders e os desenvolvedores. Ingrid Alves Rocha Front Respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o da interface do usu\u00e1rio (aplicativo Flutter), assegurando usabilidade, acessibilidade e boa experi\u00eancia de uso. Trabalha junto com o analista de requisitos e o QA para validar as telas com o cliente. Jo\u00e3o Pedro Silveira dos Santos Gerente de projeto Respons\u00e1vel por coordenar a equipe, organizar o cronograma, definir prioridades e garantir que o projeto seja entregue dentro do prazo e escopo estabelecidos. Atua como facilitador da comunica\u00e7\u00e3o entre equipe e cliente. Giovanni Mateus de Mendon\u00e7a Leles Back Respons\u00e1vel pelo desenvolvimento da l\u00f3gica de neg\u00f3cio e integra\u00e7\u00e3o do sistema, utilizando Python e PostgreSQL. Atua na cria\u00e7\u00e3o da API, seguran\u00e7a de dados e suporte \u00e0 camada de front-end. Pedro Henrique Gomes Product Owner Representa os interesses do cliente dentro do time, priorizando funcionalidades no backlog e garantindo que o produto desenvolvido atenda \u00e0s necessidades do neg\u00f3cio. \u00c9 o elo direto entre a cliente e a equipe. Giovanni Mateus de Mendon\u00e7a Leles"},{"location":"pages/visaoDoProduto/interacaooEquipeCliente/#comunicacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"pages/visaoDoProduto/interacaooEquipeCliente/#ferramentas-de-comunicacao","title":"Ferramentas de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>WhatsApp: Ser\u00e1 nosso principal canal para comunica\u00e7\u00e3o \u00e1gil e discuss\u00f5es informais do dia a dia. Atrav\u00e9s dele, realizaremos nossas Daily Meetings e manteremos contato direto para alinhamentos r\u00e1pidos, tanto internamente quanto com o cliente.</p> </li> <li> <p>Microsoft Teams: O Teams ser\u00e1 nossa plataforma oficial para as cerim\u00f4nias e reuni\u00f5es formais do projeto. Utilizaremos a ferramenta para os encontros quinzenais de alinhamento com o cliente, assim como para as retrospectivas e sprint reviews, garantindo um ambiente estruturado para feedbacks, valida\u00e7\u00f5es e planejamento.</p> </li> <li> <p>Discord: Funcionar\u00e1 como nosso espa\u00e7o de trabalho colaborativo em tempo real. Ser\u00e1 a ferramenta de escolha para discuss\u00f5es t\u00e9cnicas, mantendo um canal de comunica\u00e7\u00e3o fluido e exclusivo para a equipe interna.</p> </li> <li> <p>Miro: Utilizaremos o Miro como nosso hub visual para a gest\u00e3o do projeto. A plataforma abrigar\u00e1 nosso quadro Kanban, onde o Product Backlog e as tarefas das sprints ser\u00e3o organizados em cart\u00f5es. Isso nos dar\u00e1 uma vis\u00e3o clara do progresso, facilitar\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades e servir\u00e1 como uma ferramenta transparente para comunicar o andamento das entregas ao cliente.</p> </li> </ul>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/interacaooEquipeCliente/#processo-de-validacao","title":"Processo de Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o do produto ocorrer\u00e1 de forma incremental e cont\u00ednua ao longo dos sprints, assegurando que cada entrega esteja alinhada \u00e0s expectativas da cliente e dos usu\u00e1rios finais. O processo inclui:</p> <ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos: apresenta\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de baixa e m\u00e9dia fidelidade \u00e0 cliente para valida\u00e7\u00e3o de layout, usabilidade e ader\u00eancia \u00e0s necessidades.</li> <li>Testes de usabilidade: aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica com colaboradores e gestores para verificar a clareza da interface e a facilidade de uso das principais funcionalidades.</li> <li>Testes funcionais e t\u00e9cnicos: execu\u00e7\u00e3o de testes unit\u00e1rios, de integra\u00e7\u00e3o e de seguran\u00e7a, garantindo a conformidade com a LGPD, al\u00e9m de testes de desempenho no backend em    Python e no banco PostgreSQL.</li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o em cada sprint: reuni\u00f5es de review ao final de cada ciclo, apresentando as entregas e recebendo feedback da cliente e stakeholders.</p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o final: antes da implanta\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 feita uma revis\u00e3o completa do sistema, confrontando as entregas com os objetivos gerais e espec\u00edficos definidos no in\u00edcio do projeto.</p> </li> </ul>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/interacaooEquipeCliente/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 15/09/25 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e documenta\u00e7\u00e3o Pablo Cunha"},{"location":"pages/visaoDoProduto/licoesAprendidas/","title":"LI\u00c7\u00d5ES APRENDIDAS","text":""},{"location":"pages/visaoDoProduto/licoesAprendidas/#unidade-1","title":"UNIDADE 1","text":"<p>Durante o momento de concep\u00e7\u00e3o inicial do aplicativo GenT, li\u00e7\u00f5es foram aprendidas, de forma moldar o seu desenvolvimento. Abaixo est\u00e3o os desafios enfrentados e as a\u00e7\u00f5es de melhoria:</p>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/licoesAprendidas/#desafios-enfrentados","title":"Desafios Enfrentados","text":"<ul> <li> <p>Comunica\u00e7\u00e3o da equipe: a troca de informa\u00e7\u00f5es foi, em alguns momentos, desorganizada, o que gerou atrasos. Como melhoria, foram definidos canais claros: WhatsApp para intera\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e Microsoft Teams para reuni\u00f5es semanais mais estruturadas.</p> </li> <li> <p>Comunica\u00e7\u00e3o com a cliente: em alguns pontos houve diverg\u00eancias de entendimento sobre os requisitos. A equipe percebeu a import\u00e2ncia de manter atas de reuni\u00e3o e validar constantemente as informa\u00e7\u00f5es registradas, pr\u00e1tica que ser\u00e1 mantida ao longo do projeto.</p> </li> <li> <p>Tecnologias : no in\u00edcio do projeto, a equipe teve d\u00favidas sobre quais linguagens e ferramentas seriam mais adequadas. Ap\u00f3s estudo comparativo, decidiu-se pelo uso de Python no backend, Flutter/Dart no frontend e PostgreSQL no banco de dados. Essa defini\u00e7\u00e3o reduziu incertezas t\u00e9cnicas e deu seguran\u00e7a ao time.</p> </li> </ul>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/solucao/","title":"SOLU\u00c7\u00c3O PROPOSTA","text":""},{"location":"pages/visaoDoProduto/solucao/#objetivos-do-produto","title":"Objetivos do Produto","text":"<p>Objetivo geral:</p> <ul> <li>Promover ambientes laborais mais saud\u00e1veis por meio de uma plataforma digital que possibilite a coleta, an\u00e1lise e apresenta\u00e7\u00e3o de dados sobre o bem-estar organizacional.</li> </ul> <p>Objetivos espec\u00edficos:</p> <ul> <li> <p>OE1: Mensurar de forma cont\u00ednua a percep\u00e7\u00e3o dos colaboradores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica, mental, ergonomia e rela\u00e7\u00f5es interpessoais;</p> </li> <li> <p>OE2: Fornecer indicadores claros e objetivos para apoiar gestores e RH na tomada de decis\u00e3o;</p> </li> <li> <p>OE3: Garantir a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es dos colaboradores, evitando retalia\u00e7\u00f5es e fortalecendo a confian\u00e7a no processo;</p> </li> <li> <p>OE4: Apoiar a defini\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00e3o baseados em evid\u00eancias, promovendo melhorias cont\u00ednuas no ambiente laboral;</p> </li> <li> <p>OE5:Promover engajamento dos colaboradores por meio de notifica\u00e7\u00f5es, dicas de autocuidado e recursos de feedback;</p> </li> <li> <p>OE6:Aumentar a capacidade de consultores, psic\u00f3logos, enfermeiros, m\u00e9dicos e engenheiros do trabalho de realizar diagn\u00f3sticos e a\u00e7\u00f5es mais bem estruturadas;</p> </li> </ul>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/solucao/#caracteristicas-da-solucao","title":"Caracter\u00edsticas da Solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui, tem-se um conjunto inicial das principais caracter\u00edsticas que a solu\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter.  </p> <ul> <li> <p>Question\u00e1rios an\u00f4nimos e acess\u00edveis (ligado ao OE1 e OE3): a plataforma permitir\u00e1 que colaboradores respondam a question\u00e1rios peri\u00f3dicos sobre sa\u00fade f\u00edsica, mental, ergonomia e rela\u00e7\u00f5es interpessoais, de forma simples e pr\u00e1tica, garantindo anonimato para maior confian\u00e7a nas respostas;</p> </li> <li> <p>Dashboards e relat\u00f3rios interativos (ligado ao OE2): gestores e equipes de RH ter\u00e3o acesso a pain\u00e9is visuais din\u00e2micos que apresentam indicadores de clima organizacional, taxas de engajamento, principais problemas identificados e evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos dados, com op\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o em formato PDF;</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a e conformidade com a LGPD (ligado ao OE3): os dados coletados ser\u00e3o protegidos por controle de acessos e pol\u00edticas de privacidade, assegurando integridade, confidencialidade e anonimato das respostas;</p> </li> <li> <p>Planos de a\u00e7\u00e3o sugeridos (ligado ao OE4): a solu\u00e7\u00e3o gerar\u00e1 recomenda\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas com base nos dados analisados, indicando \u00e1reas cr\u00edticas e poss\u00edveis estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o para melhoria do ambiente de trabalho;</p> </li> <li> <p>Engajamento cont\u00ednuo (ligado ao OE5): o aplicativo contar\u00e1 com notifica\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas para lembrete de preenchimento dos question\u00e1rios, al\u00e9m de dicas de autocuidado personalizadas, criando uma experi\u00eancia de acompanhamento ativo para os colaboradores;</p> </li> <li> <p>Suporte a diagn\u00f3sticos especializados (ligado ao OE6): consultores e psic\u00f3logos organizacionais poder\u00e3o acessar relat\u00f3rios estruturados e hist\u00f3ricos de dados, utilizando-os como base para diagn\u00f3sticos, relat\u00f3rios t\u00e9cnicos e projetos de interven\u00e7\u00e3o nas empresas;</p> </li> </ul>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/solucao/#tecnologias-a-serem-utilizadas","title":"Tecnologias a Serem Utilizadas","text":"<p>Visando entregar uma solu\u00e7\u00e3o de m\u00e1xima performance, pronta para o crescimento e de manuten\u00e7\u00e3o simplificada, nosso desenvolvimento se baseia em tecnologias inovadoras e j\u00e1 consolidadas no mercado.</p> <p>As principais tecnologias a serem utilizadas s\u00e3o:</p> <ul> <li>Python: Linguagem de programa\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel, vers\u00e1til e de f\u00e1cil leitura, amplamente utilizada no desenvolvimento backend para criar APIs, servidores e l\u00f3gica de neg\u00f3cios com frameworks como Django e Flask. Tamb\u00e9m \u00e9 a principal linguagem em \u00e1reas de Data Science, Machine Learning e automa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Dart: Linguagem de programa\u00e7\u00e3o moderna e otimizada para clientes, desenvolvida pelo Google. \u00c9 a base do framework Flutter, permitindo o desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es de alta performance para mobile (iOS e Android), web e desktop a partir de uma \u00fanica base de c\u00f3digo.</li> <li>PostgreSQL: Sistema de gerenciamento de banco de dados objeto-relacional (SQL) de c\u00f3digo aberto. \u00c9 altamente robusto, confi\u00e1vel, em conformidade com o padr\u00e3o SQL e capaz de lidar com grandes volumes de dados e consultas complexas de forma eficiente.</li> </ul>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/solucao/#pesquisa-de-mercado-e-analise-competitiva","title":"Pesquisa de Mercado e An\u00e1lise Competitiva","text":"<p>Atualmente no mercado existem outras solu\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m voltadas para clima organizacional e gest\u00e3o, como por exemplo: Pulse Surveys e People Analytics. Entretanto, essas ferramentas apresentam custos elevados e baixa acessibilidade para m\u00e9dias empresas O nosso projeto se diferencia em:</p> <ul> <li>Oferecer modelo acess\u00edvel, se adequando a diferentes tipos de empresas;</li> <li>Foco em anonimato, promovendo a confian\u00e7a dos colaboradores;</li> <li>Incluir dicas de autocuidado e recomendar poss\u00edveis planos de a\u00e7\u00e3o;</li> <li>Interface mobile simples e intuitiva;</li> </ul>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/solucao/#analise-de-viabilidade","title":"An\u00e1lise de Viabilidade","text":"<p>A solu\u00e7\u00e3o proposta mostra-se vi\u00e1vel sob diferentes aspectos. Do ponto de vista t\u00e9cnico, o uso de tecnologias modernas e open source como Python, Dart/Flutter e PostgreSQL garante robustez, escalabilidade e menor risco de falhas, apoiado por comunidades ativas. </p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o ao prazo, o ciclo iterativo e incremental com entregas semanais permite disponibilizar um MVP em poucas semanas e evoluir gradualmente at\u00e9 a vers\u00e3o final. No aspecto financeiro, a ado\u00e7\u00e3o de ferramentas livres reduz custos, concentrando investimentos na m\u00e3o de obra, enquanto o modelo de assinatura escal\u00e1vel garante sustentabilidade conforme o porte das empresas clientes. </p> <p>Por fim, a viabilidade de mercado \u00e9 confirmada pelo crescimento da demanda por solu\u00e7\u00f5es de bem-estar no trabalho, refor\u00e7ada por dados da OMS e OIT, ao mesmo tempo em que o projeto se diferencia ao oferecer acessibilidade, simplicidade e anonimato, caracter\u00edsticas pouco exploradas nas solu\u00e7\u00f5es atuais. </p>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/solucao/#impacto-da-solucao","title":"Impacto da Solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A solu\u00e7\u00e3o ter\u00e1 impacto direto no neg\u00f3cio do cliente e na sociedade. Para empresas privadas, significa maior produtividade, redu\u00e7\u00e3o de afastamentos e reten\u00e7\u00e3o de talentos. Representa pol\u00edticas de bem-estar mais eficazes e ambientes de trabalho mais saud\u00e1veis.</p> <p>Para colaboradores, o impacto \u00e9 percebido na forma de um canal seguro e an\u00f4nimo para expressar percep\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do recebimento de dicas de autocuidado. Para RH e consultores, a plataforma traz dados estruturados e relat\u00f3rios claros que facilitam a tomada de decis\u00e3o e os diagn\u00f3sticos organizacionais.</p> <p>No conjunto, a solu\u00e7\u00e3o contribui para a melhoria do clima organizacional, da sa\u00fade ocupacional e da qualidade de vida no trabalho, alinhando-se \u00e0s tend\u00eancias globais de cuidado com o bem-estar dos trabalhadores e agregando valor social e econ\u00f4mico.</p>"},{"location":"pages/visaoDoProduto/solucao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 15/09/25 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e documenta\u00e7\u00e3o Pablo Cunha"}]}